# Качване на програми в Тинузавър под ГНУ+Линукс

## Пояснение

Файловата структура и командите в това упътване са написани за последната версия на Arch Linux към 2022-02-11.

Можете да изпълните стъпките собственоръчно или да копирате и изпълните в терминал предложените към всяка от стъпките команди. Ако изберете обаче да ползвате командите, бъдете сигурни, че разбирате добре какво правят, тъй като някои от тях се изпълняват с администраторски привилегии (ще ви поискат парола преди да се изпълнят) и могат да нанесат сериозни поражение върху операционната ви система.

## Стъпки

1. Копираме файла `usbasp.rules` в `/etc/udev/rules.d`

	Може да бъде изпълнено с командата:

		sudo cp usbasp.rules /etc/udev/rules.d/usbasp.rules
		
	**Обяснение:** При всяко включване на програматора USBasp (от комплекта Тинузавър) в USB порт на компютъра, той бива регистриран в операционната система чрез файл, намиращ се в `/dev/bus/usb/002/`. Мястото му е всеки път едно и също, но името му е различно, макар че има закономерност при именуването му - винаги е файлът с най-голям номер тогава, когато той е последното включено чрез USB устройство. Можете да видите кое точно устройство е, ако наблюдавате папката чрез файлов мениджър, тъй като файлът ще се създава и изтрива при всяко включване и изключване на USBasp програматора. Освен това, при всяко следващо включване на програматора, към числото в името на файла се добавя единица. Ако при предишното включване файлът се е казвал например `012`, при следващото ще получи името `013`. Това е проблем за написването на скрипт, който да качва автоматично `.bthex` файловете от уеб сайта [blocktinu.com](https://blocktinu.com/), тъй като този скрипт се нуждае от името на устройството, а то всеки път е различно. Затова е нужно да създадем пряк път до файла, тъй като прекият път може да има едно и също име всеки път и да се създава автоматично при вкючването на програматора в USB порта на компютъра. Този пряк път създаваме чрез добавянето на [udev rule](https://wiki.archlinux.org/title/Udev). За това са ни нужни администраторски права.

	**Проверка:** Ще знаем, че сме се справили успешно с тази стъпка, ако при всяко включване на USBasp програматора в USB порт на компютъра се създава автоматично файлът `/dev/usbasp` и ако при изваждането на устройството той се изтрива автоматично.
	
2. Обновяваме операционната си система до последната версия и инсталираме `avrdude`

		sudo pacman -Syu avrdude

	За да проверим дали сме се справили с тази стъпка, можем да отворим нов терминал и в него да напишем командата:
	
		avrdude --version

	**Обяснение:** [avrdude](https://www.nongnu.org/avrdude/) е програмата, която върши цялата сложна работа. Тя е онази, която качва `.bthex` файловете в Тинузавъра. `btupload`, която ще инсталираме в следващата стъпка е само малък скрипт, който извиква `avrdude` с няколко параметъра, за да не пишем всеки път цялата дълга команда.
	
	**Проверка:** Ако всичко е наред, на екрана ще ни бъде изведена версията на инсталирания от нас в тази стъпка `avrdude`. Обърнете внимание, че трябва да въведете командата в нов терминал, защото вече отворените обвивки (shell-ове) в терминалите, които са били отворени преди да инсталирате програмата няма да знаят за съществуването ѝ и съответно няма да видите на екрана си версията на `avrdude`, а съобщение за грешка, че програмата не съществува в операционната ви система. Тя може и да съществува, но те няма да го знаят, ако е инсталирана, след като са били задействани тези вече отворени обвивки. Затова, изпълнете командата в нов терминал.

3. Копираме файла `btupload` в директория от операционната ни система, която е добавена в PATH променливата. Можете да откриете списъка с тях чрез извикването на командата

		echo $PATH
		
	За тази стъпка ще ви бъдат необходими администраторски права, ако изберете да поставите файла в директория, която е извън домашната ви папка.
	
	**Обяснение:** `btupload` е всъщност програмата, която качва `.bthex` файловете във вашия Тинузавър. Тя ползва `avrdude`, която инсталирахме в предишната стъпка.
	
	**Проверка:** Както в предишната стъпка, при тази бихте могли да направите проверка по същия начин - като отворите нов терминал и въведете в него
	
		btupload

	Ако	стъпката е изпълнена добре, би трябвало да видите на екрана съобщение от `avrdude`. То вероятно ще бъде съобщение за грешка, което е нормално, защото не сме задали файл, който искаме да качим на Тинузавъра. Важното е, операционната ни система да открива `btupload`, а той да се обръща успешно към `avrdude`.

4. Копираме иконката в зададена в операционната ни система папка за икони с командата:

		xdg-icon-resource install --size 128 --context emblems blocktinu.png

	**Обяснение:** В тази стъпка правим възможно задаването на иконката за програмата BtUpload. Ако не се справим с нея не е фатално ... просто BtUpload няма да има иконка.

	**Проверка:** Файлът BtUpload от тази папка би трябвало да бъде изобразен чрез иконата на Blocktinu. Ако не се получи, може да затворите файловия мениджър и да отворите същата папка отново, от нова негова инстанция. Ако и това не проработи, може да опитате да излезете от профила си и да влезете отново или направо да рестартирате компютъра си. Ако и това не помогне, може да проверите дали файлът за иконата е бил копиран успешно в папката за икони `.local/share/icons/hicolor/128x128/emblems/blocktinu.png`. Ако я няма там, ще се нуждаете от по-задълбочено ръководство от това, за да разрешите проблема. Препоръчвам едно такова [подходящо ръководство в ArchWiki](https://wiki.archlinux.org/title/Icons). Ако и това не помогне ... не е проблем. Тази стъпка не е от значение за качването на програмите от Blocktinu в Тинузавър. Просто програмата BtUpload няма да има иконка.

5. Копираме `text-bthex.xml` в `~/.local/share/mime/packages` и обновяваме базата данни с mime types:

		xdg-mime install text-bthex.xml
		update-mime-database ~/.local/share/mime

	**Обяснение:** Това ще научи операционната ни система да разпознава `.bthex` файловете като специален тип файлове, а не просто като `text/plain`. Така можем да зададем BtUpload като програма по подразбиране за `.bthex` файловете, без тя да става програма по подразбиране за всички текстови файлове, защото тях бихме искали да продължим да ги отваряме с обикновен текстов редактор, а `.bthex` файловете бихме искали направо да се качват в Тинузавъра ... обикновено не ни интересува как изглежда кода на програмите ни в шестнадесетична бройна система. Ако все пак искаме да го видим като текстов файл, можем да го отворим с текстов редактор, но допускам, че не искаме това да бъде действието по подразбиране.

	**Проверка:** Като направите програма в [blocktinu.com](https://blocktinu.com/) и я изтеглите на компютъра си като .bthex файл, кликнете с десния бутон на мишката и от менюто изберете да видите настройките на файла (обикновено е последната възможност в менюто). Срещу "вид файл" би трябвало да пише "hex code from blocktinu.com". Ако не пише така, отново може да опитате да излезете от профила си или да рестартирате компютъра си, но това е малко вероятно да помогне, защото втората от двете въведени команди (`update-mime-database`) би трябвало да е свършила всичко необходимо. При проблеми: [XDG MIME Applications в ArchWiki](https://wiki.archlinux.org/title/XDG_MIME_Applications)

6. Копираме `BtUpload.desktop` файла в папката `~/.local/share/applications` и обновяваме базата данни с програми:

		desktop-file-install --dir=$HOME/.local/share/applications BtUpload.desktop
		update-desktop-database ~/.local/share/applications

	**Обяснение:** Това ще добави BtUpload като програма в списъка с програми за отваряне на файлове.

	**Проверка:** Опитайте да отворите текстов файл чрез програмата `BtUpload`. Ако сте се справили с тази стъпка, тя ще фигурира в списъка с програми от раздел Разработка (ако операционната ви система е на английски - Development). Ако програмата я няма там, стъпката не е била успешна. Както в предишната стъпка изпълнявахме команда за обновяване на базата с mime types, в тази стъпка изпълняваме команда за обновяване на базата данни с desktop файлове, така че излизане от профила или рестартиране не би следвало да помогнат. Въпреки това, може да опитате и ако все още програмата BtUpload не е в списъка с програми, можете да потърсите решение на проблема в [статията Desktop entries в ArchWiki](https://wiki.archlinux.org/title/Desktop_entries).
	
7. Създаваме програма за Тинузавъра си в [blocktinu.com](https://blocktinu.com/), компилираме я, натискаме върху бутона за изтегляне и би трябвало да можем да отворим програмата ни автоматично с BtUpload, което направо ще я качи в Тинузавъра ни.
